羅致光：感受到社會怨氣正在上升

政府昨宣佈再延長社交距離7天，10多個處所仍須關閉，美容、健身等多個行業被迫繼續停業。勞工及福利局局長羅致光今接受商台節目訪問時表示，政府不同政策局正與相關業界商討，如果防疫工作做得更精準到位，在時間或人數限制上可調節一些。

羅致光表示，從各方指標或與市民接觸後，都感受到疫情下社會的怨氣正在上升，明白市民在抗疫上已不單是「疲勞」，故此政府在策略上不得不作調整。

特首林鄭月娥昨透露，勞福局正研究是否可以降低在職家庭津貼的工時門檻。羅致光今指，部份行業開足工時收入超出上限，未能領取「職津」；但餐飲業在疫情下因為禁晚市堂食下，員工在下午兩、三點已經落場，每月上班的時數不足144小時，達不到現時領取「職津」的最低要求，認為在現時經濟特別差的環境下，制度無理由一成不變。

但他承認，改變有關制度較複雜，影響數以萬人，而調整電腦程序等工序需要以月計，強調當局會盡快探討。

上升到爆左成年幾先「感受」到

一見到個標題諗起西伯利亞人潮文

已經100，仲有得上升

條友訓左幾耐

而家先感受到遲唔遲啲？

美容果班人絕緊食未

訓左幾耐呀屌你老母

羅致光：我唔係植物人

羅致光感官出現問題？咁遲先感覺到。

香港政府：「最近市民係咪開始有怨氣？」

佢住咗係幾多光年之外的星球？

唔係上升緊
而係頂點冇下降過

岩岩訓醒 唔好意思

死都要搵啲野賴落市民到

....
....
冰島人民暴動，總理被當眾上吊
香港政府：「最近市民開始有怨氣了。」

昏迷左兩年?

現家先感受到？

屌你老母啦

2019 果啲唔係怨氣

只係一小撮人既暴動

所以而家先係怨氣開始

調整電腦程序等工序需要以月計

本身發明電腦就係方便人類，改少少野都要咁耐不如用返人手啦電腦白痴

agger, 快啲作篇出來

調整電腦程序等工序需要以月計

用緊IE上網

Xiang Gang 咁好，邊個有怨氣？
係咪有人唔滿意中国香港市政府？

喂阿哥
瞓撚左幾耐呀
依家先感覺到
民怨上升？

好憎正苦，國安拉佢地未？

有國安法Ma
1966聖公會呂明才紀念小學畢業
1973英皇書院預科畢業
1976香港大學取得社會科學學士（經濟與統計）學位
1976至1979匯豐銀行程式編寫員
1981年香港大學取得社會工作碩士
1986年香港中文大學工商管理碩士學位
1988年美國加州大學洛杉磯分校社會福利博士學位
1981入職香港大學
1985年任港大社會工作及社會行政學系講師
1990年至今港大社會工作及社會行政學系高級講師／副教授。
1993至1997間曾任港大社會工作及社會行政學系系主任

IQ高讀咁多社系，一句「有困難」話9知D市民死活。

訓撚年半

廢物人

藍C開始

爆左好多次氣啦喎

上年死撚咗呀？

係喎，依家藍絲都開始屌政府

佢淨係講緊藍絲，不嬲當黃絲死哂

如果用612民怨大爆發起計
其實都一年半有多
屌你都晒氣

用緊ie?

有國安法, 黃絲拉撚晒, 立法會得返保皇, 點解會有怨氣既?

國安法咁把炮 邊個怨咪拉囉

個狗鼻突然又正常返?

iq160
但係弱智

IQ160

已經有國安法
點解會有怨氣

有國安法，點會有怨氣呀
有都比人拉咗啦

好勁 讀咁多書 唔似7婆 得個degree 平時書又唔睇

慢過IE

2019年6月9日，103萬人遊行反對逃犯條例，港共稱社會沒有怨氣，612如期二讀。

呀局長啱啱出冊？

依定先感受到

明明趕走哂啲反對派，應該好和諧先係㗎！點解嘅？

19社工

都積左好幾年喇

羅生剛剛黎香港?

係咪on9 㗎，每年Reset 由零開始計

d 溫度冇習大大隻手傳得咁快

終於感受到

佢講緊藍絲/商家開始有怨氣

你地果啲怨氣撚會有人理咩

又係收左美國佬錢

反正只要解決提出問題嘅人就冇事啦

網上有不滿施政的意見，新西蘭政府召開內閣會議改善政策；北韓人沒有機會上網。
市民登報反對政府，西班牙政府舉辦公開論壇了解民意；北韓政府禁止任何人登報。
有新政黨成立參選，荷蘭執政黨宣佈一系列利民措施；北韓政府拘捕所有成員，處死反對領袖。
下議員選舉大敗，英國執政黨組成聯合政府；北韓政府犬決勞動黨內反動份子，誅連十族。
大量民眾遊行示威，佔領首都，法國政府大幅度讓步，取消所有爭議政策；北韓政府出動坦克，消滅反對聲音。
國內民兵組織進入首都，威脅要革命，美國議會動議罷免總統；北韓人民軍全軍戒備，領袖與反對派暗地內談判。
軍警與民眾大規模暴力衝突；烏克蘭總統流亡外國。
二百萬人上街示威，選舉壓倒性大敗，街道滿佈road block汽油彈，數千人被捕，死傷不計其數，外資撤退，國際譴責，大量市民移民；北韓領袖金正恩終於道歉：『5年經濟計劃失敗！』
香港政府：『感受到社會怨氣正在上升！』

喂快啲搵人作

智商高嘅人感官遲鈍啲，好似係

同恒指同杜指一齊升

嘩，時間差攻擊呀？
上升咗唔知幾耐啦。

搵人記者會問下佢 手足衰咩？

lag 左成年

2019年4月就升到爆啦

屌你老母

國安法呢條友

日日對住你班廢官未爆血管算EQ高啦

而家我冇意見
離開原因係因為我離開後可以有意見

我很開心我很快樂
沒有沒有

西伯利亞人潮文召喚

党安法又立咗,垃圾會又得返保蝗党,邊會有怨氣？

國安法喎，有邊個唔滿意咪告佢意圖顛覆政權囉，橫掂意圖都可以唔俾保釋架啦！

無炆 邊有炆

加稅gogogo

怒氣值1000， 羅致光：終於感受到怒氣了

局長一定係剛回地球，唔好怪佢

民眾喜迎加稅決定

咪係，依家有『蟈安發』吖嘛！
鍾意拉邊個 就拉邊個，777政府大鳩晒！

國安法獨大

而家先feel到？訓左幾耐？

後知後覺到呢

淨係周街支那人 已經令人不安

幾秒鐘搞掂啦，會考電腦A

怨氣開始上升

昏迷左幾年?

1976至1979匯豐銀行程式編寫員
原來係IT狗

食緊面霜抗議

Pin 呢個呀

呢條屎忽鬼返去玩菊花隆啦！睇佢零氣逼人個樣就火滾

19年6月係100
19年7月係120
19年8月係200

林鄭：社會怨氣前所未見 政府已盡力解決 請不要責怪政府

見證新潮文

邊個有怨氣咪用國安法拉佢哋囉 反正你哋呢一代仆街屎忽鬼淨係想消滅我哋香港人 只不過係我哋冇槍冇砲只可以畀你殺咋嘛

pin this

留名見證新潮文誕生

盡快探討

IQ 160 但用56K

政府班人同市民嘅距離係用光年嚟做單位.

你肯撚定淨係怨？ 你試下成班落區 一條狗都咪放 行得出一條街我當你贏

派錢未 屌你老母

子華神預言

解決提出問題嗰班人咪無問題囉，明明上年都係咁做，仲話高智商

中風訓左啱啱醒返？

市民有無怨氣個政府都唔會理架啦
講黎把撚

邊個有怨氣就令佢斷氣

社會嚴重動盪 民憤爆煲群眾到處堵路放火

金正恩：老天，外面民怨沸騰！

羅致光：最近社會怨氣開始上升了

瞓左一年呀?

14年佔中一定係市民太開心冇野搵野搞

每月上班的時數不足144小時

錯曬重點

有國安法點解仲會有怨氣

十五度，西班牙人穿大衣、戴手套；西伯利亞人作日光浴。
十度，法國人開暖氣；西伯利亞人在花園裡種花。
五度，義大利人發不動車子，西伯利亞人開敞篷車遊街。
零下五度，加州人凍斃了；西伯利亞人在戶外烤肉。
零下十度，英國人開暖氣；西伯利亞人開始穿長袖。
零下五十度，北極熊撤離北極；西伯利亞軍隊延後冬季野外求生訓練，等待真正的冬天到來。
零下一百八十三度，食物中的微生物死亡；西伯利亞牛隻抱怨酪農的手太冰。
失業率升至6.6％， 大量公司結業；各行各業終於說：『若不准復工將有激烈抗爭行動！』
羅致光：『感受到社會怨氣正在上升！』

局長坐咗幾耐？啱啱先怨氣上升？ 舊年嘅叫怒氣？

羅致光：我叫羅致光

佢係死之前終於感受到

人民日報：高官羅致光帶頭破壞社會和諧，市民不應有過度消極想法

大部分受訪市民表示：

無怨氣呀 邊有呀 有國安署 我話有 你拉我坐10碌8碌點算?

佢訓左幾耐

一萬人聯署抗議，荷蘭政府撤回爭議方案，香港政府指有充份咨詢；
五萬人上街，英國國會召開緊急會議，香港政府指制度行之有效；
廿萬人遊行，澳洲內閣集體請辭，香港政府話和平遊行係香港常見活動；
一百萬人遊行，德國警察倒戈支持市民，香港政府話方案有急切性必需儘快執行；
全市醞釀罷市罷課，法國市民發表革命宣言，香港警察抱怨市民戴防護裝備打得唔夠開心；
二百萬人遊行，美國開始陷入內戰，林鄭月娥說：「政府做得唔夠好，對唔撚住囉，不過我唔會撤回」；
政府引發民憤爆煲群眾到處堵路放火， 中共終於命令坦克入城，羅致光說：「最近社會怨氣開始上升了！」

前年反修例 上年武肺攬炒 到2021班狗官終於感受到民怨上升咗

自己個個月袋住30幾萬

公墓員都宣誓咗
有撚怨氣咩
高智仔

而家先感受到?
佢個IQ test 呃翻來?

有怨氣又點？

港豬會反抗咩？

港豬：我既訴求係返工

前年四月，泛民召集十萬人遊行。
前年六月頭，百萬人上街。政府不理會
前年六月中，二百萬人上街，外國政府表示關注。
前年七月中，白衣人發動恐襲，警民關係跌破冰點。
上年一月武漢肺炎來襲，巿民強烈譴責政府不封關。
上年八月百業蕭條，政府表示保就業計畫大獲成功。
上年十二月，移民潮正式開始，政府感謝中央支持。
今年一月失業率升至6.6％， 大量公司結業；各行各業終於說：『若不准復工將有激烈抗爭行動！』
羅致光：『感受到社會怨氣正在上升！』

下年：感覺到市民對警暴不滿

二百萬人上街，麥美X：屌你老母 我點撚選
兩年後，香港政府：「最近市民係咪開始有怨氣？」

夜晚12點到朝早七點絕食

又懶落program /system 度！！
On99 !真心想快一星期都改到啦

正苦：市民最近開始不滿

訓咗幾耐

你岩IQ高既Losers, 唔講IQ, 有困難就唔攪啦咁麻煩，但僭建國安法就排除萬難光速通過

精準到位
再調節一些
各方指標

點解好似睇緊支那文咁，好多用詞好難明

唔係我啱
係霍金有智慧啫

霍金都要面對中共國安法

IQ唔係好高架咩, 點解咁鈍胎

在民主黨時期已經有前科

另外，他在其專業——社會福利範疇上的做法也引起業界人士爭議。2017年6月，曾任立法會社會福利界議員的張超雄在《立場新聞》撰文及接受傳媒訪問時，指羅致光並不代表基層和社福界。[14]張超雄批評，在2000年時，香港社福界推行一筆過撥款，時任社會福利署署長林鄭月娥與時任社福界議員羅致光共同推波助瀾，羅致光有份倡議方案之餘還在立會投票中投下贊成票，將香港社福界推向災難。他指，這會令商界思維引入社福界，意圖將管理層變企業家，破壞機構固有的人手編制。機構老闆會壓搾新入職員工薪金，又造成新舊員工不必要的階級分化，行政工作凌駕於社區服務，減低社會服務質素。[15]

張超雄︰當年參選議員想踢走羅致光，怎料......
2017/6/30 — 16:30

香港大學民意研究計劃最新民調結果顯示，以合適度淨值計，候任勞工及福利局局長羅致光有六成合適度，位列榜首。

羅致光是泛民政黨出身，今為做勞福局局長而退黨，但這個所謂「泛民」背景，從不代表基層和社福界聲音。鮮為人知的是，立法會新東議員張超雄，2004年毅然放棄社福機構的厚職，跑去參選立法會社福界功能組別，原來是為踢走1995年已經擔任社福界議員的羅致光。

不過，公眾或會記得，十三年前與張超雄對決的，不是羅致光，而是方敏生和張國柱。「係呀……到我參選時，羅致光就唔玩，其實都…都…都幾失落嘅。我就係想同佢對撼嘛！」張超雄無奈笑一笑，續說︰「不過方敏生都代表機構管理層，亦唔係反對一筆過撥款......咁…...都照玩啦，commit咗落去(選舉)。當時羅致光梗係幫方敏生，所以都係兩個陣營，我就同張國柱(上屆社福界立會議員)睇法相近。」

他和羅致光這十多年前的「恩怨」，要由社福界一筆過撥款講起。

時間回到九十年代。張超雄1996年底回流返港，翌年港府蘊釀推行一筆過撥款，取代以往沿用的實報實銷制度，「嗰時我已經大力反對，我喺美國經歷類似嘅制度，我做行政總監做咗八年，經歷就係辛苦，因為資金唔穩定，每年都喺度不斷搵錢、寫標書、投到就有兩、三年嘅錢，但留唔到人，因為錢出得少，投標價低者得。你請到嘅人係初級，項目做一、兩年，開始有成效佢就會走，或者個funding都會斷，其實好唔健康。」

事實上，這些只為跑數捨棄質素的問題，2000年香港推行一筆過撥款後已一一浮現，多得時任社署署長的「好打得奶媽」林鄭月娥，完全不理反對聲音，一意孤行，加上時任社福界議員羅致光推波助瀾，有份倡議方案之餘還在立會投票中投下贊成票，將香港社福界推向災難。

「羅致光，佢一日前線社工都未做過。佢只係紙上社工！」張超雄怒說。「就係羅致光同狄志遠，當年我記得好清楚，好幾次去傾一筆過撥款，佢哋喺社聯啲場合，睇到林鄭落嚟，每次羅致光都會話贊成。就算林鄭唔喺度，佢哋都會喺度講呢個制度有咩好處。佢哋個吸引力係個彈性，同埋放權，筆錢交咗俾機構管理層，靈活運用。」

所謂靈活，無非只是將商界思維引入社福界，意圖將管理層變企業家，破壞機構固有的人手編制。機構的老闆們，壓搾新入職員工薪金，又造成新舊員工不必要的階級分化，行政工作凌駕於社區服務，樣樣計到盡。社福界的士氣，沒有最低，只有更低。

「你唔單止可以搾人工，仲可以儲錢，儲到25%。儲錢有咩好處？你以服務之名，掟啲錢出去，搞咩大龍鳳都得，志在出名，然後頂爛市去bid啲project嚟做，佢有錢，吹呀？」以往的訪問中，很少看到張超雄這樣動氣。

「嗰套競爭，必然會出現好多奉承，令機構唔敢做倡議工作，唔敢同政府對著幹！以往我做救世軍青少年中心副主任，拉啲社工去行政立法兩局辦事處抗議，拉晒橫額，你吹呀？你夠膽cut我資源？冇可能，因為以前係補助金形式津貼。依家梗係唔係啦，你咁頑皮？你下次唔使旨意投到項目呀，點止社署嘅資助，政府其他部門嘅資助都會走嚟問我，我就話你呢間機構唔好俾。」

張超雄說到面紅耳赤，是因為他重視社工的價值，重視人的尊嚴，不想看到同工活在生存以上、生活以下的夾縫，不忿社福服務淪為市場化商品，「我哋走去同人講，點樣empower弱勢，其實我哋變成最弱勢；我哋同人講公義，其實我哋最唔公義，喺機構內面出現貧富懸殊，出現同工不同酬。我哋講嗰套咩關愛、咩公義，係搵笨！我哋走去輔導個青少年，話幫佢去搵工，但個社工本身都要搵工，佢自己都俾人剝削緊！當我哋話要成為風雨中嘅碼頭，但我哋自己分分鐘連份工都冇埋，自己家庭都唔穩陣，仲講乜其他嘢？」

只有眼前路，沒有身後身，張超雄帶著這份憤怒，04年參選立會社福界，打正旗號要推翻一筆過撥款。當年他大比數贏方敏生，此後贏得社福界議席的張國柱、邵家臻，亦反對推行一筆過撥款，可惜這份社福界民意換不到制度改變。不過張超雄悲觀得來也積極，指多年來堅持抗爭，也為政府帶來不少壓力，例如親政府的社聯不敢完全公開支持這項劣政，政府亦曾額外撥款資助機構營運。這雖談不上是階段性勝利，但堅持發聲，亦令政府不敢太放肆。

可是，今時今日還對政府改革還抱有期望，是否太天真太傻？張超雄卻有另一看法，「羅致光同林鄭係一拍即合，佢哋都係喺度計數，cut綜援眼都唔眨，嚟到今天，cut N無人士津貼，都係眼都唔眨。但林鄭同羅致光，佢哋只係太過傲慢，太過以為自己好叻，乜都知道晒。依家佢哋做到特首同局長，已經冇可再高嘅位置，就係佢哋找數嘅時候，將以往嘅wrong doings更正，全民退保、綜援改革、安老服務、社區照顧，全部都係要找數！」

但這世界識時務者為俊傑。羅氏九八年已成為太平紳士，04年打後不做議員，仍然步步高升，先後於05年及14年獲頒銀紫荊星章和金紫荊星章；在奶媽的眷顧下，又當上扶貧委員會委員兼關愛基金專責小組主席。如今再空降成為勞福局局長，前途和錢途都一片光明。

至於一直希望為社福界和弱勢社群爭口氣的張超雄，04年撼贏方敏生成為社福界議員後，08年轉戰新西地區直選，差幾千票飲恨落選；09年成立民間團體正言匯社，在社區深耕細作；12年再接再厲出戰新東直選，重返議會；去年立會選舉再勝一仗，繼續在議會內外推動制度改革。

張超雄參選立會，是想透過議會平台去為弱勢發聲。但每次立會選舉，都是身心體力和資源的消耗戰；議會內外，他每天工作近十二小時，亦親自接見求助個案，年屆六十的張超雄，累得骨頭也要散。十三年後二人終於「對撼」，但已變成議員和官員的交戰。眼見親建制的羅氏平步青雲成為掌權者，心裡會覺得不值嗎？能夠不憤怒嗎？

「我梗係嬲，但我唔係嬲佢個人，我係嬲點解社福界過去嘅士氣同價值持守一路被侵蝕。佢個人嘅步步高升唔係我嘅關心，我關心係我哋社工嘅天職係爭取公義，幫弱勢社群，但往往喺社會爭取公義時，因為機構要生存，我哋未必可以企到最前線，我嬲係嬲呢啲。」

（原題為【工黨 X 張超雄】張超雄︰當年參選議員想踢走羅致光，怎料......）

雖遠必誅

離地

上有林鄭林致光玩香港，下有張生引入南亞兵

高登仔：『最近天氣開始轉涼了！』

希望你急屎唔會咁遲鈍啦
如果唔係d屎會積到上腦ga 小心

No shit Sherlock

下

係咪想引蛇
跟手國安出擊呀

我真係愈來愈覺得和懷疑咁,民主黨之前有一段期間咁多問題,羅致光有份背後攪出黎

知就好啦

真係羅至鳩
-275度 天氣開始涼了

法國人將皇帝送上斷頭台

藍c無錢洗你就知死

應該要連登精選la

又話政府無指責任何人？

好波

改得最好之一

現在先感爱到？
白痴局長

仲唔快d出動蟈安法
邊個不滿就係危害國家安全

訓咗年半

其實係外國拖總統出嚟遊街示眾
港豬正常返工，狗官blue object橫行霸道，tvb無人狙擊
羅致光說：「最近社會怨氣開始上升了！」

黃絲不能接受現實 食住黃店出post攞二百萬人打飛機

新潮文誕生

沒有 沒有 沒有

通過！！

收成期呀

佢訓左冇睇

怨氣同疫情沒有太大關係，大家都知